\subsection{问题一}
\subsubsection{探测器间距求解}

探测器单元间距$\Delta\rho$的精确标定是后续图像重建的基础。
本文利用标定模板中已知的精确几何尺寸与附件2中实测投影数据（正弦图）之间的对应关系来求解该参数。
核心思想在于，通过识别特定投影角度下的模板投影宽度，
建立物理尺寸（单位：mm）与探测器阵列测量宽度之间的比例关系。\par


由椭圆的几何特性和圆的对称性可知，椭圆的投影宽度随扫描角度变化，而圆的投影宽度恒定。
因此，我们可以利用圆的投影宽度恒定这一特性来求解探测器间距。\par


最终求解：
将圆形的恒定直径 $D_circle$ 和计算得到的平均探测器单元数 $N_avg$ 代入初始公式，最终确定探测器单元间距 $D_circle$：

$$\Delta\rho = \frac{D_{circle}}{N_{avg}} = \frac{4}{N_{avg}}$$

通过遍历所有180个角度的投影数据，我们可以找到对应的最大投影宽度和最小投影宽度,
具体过程如下：\par
$step1.$ 按照角度划分数据，共180组；\par
$step2.$ 按照0与非0对每组的数据进行阈值划分；\par
$step3.$ 利用梯度信息寻找物体边界；\par
$step4.$ 根据边界信息计算投影长度；\par
$step5.$ 寻找始终不变的投影长度。（圆的投影长度恒定）\par
$step6.$ 计算平均值，得到探测器间距。

通过算法处理，我们获得了以下关键结果：
\begin{itemize}
    \item 总共识别出265个投影片段
    \item 片段长度范围：28-289
    \item 第一四分位数$(Q_1)$：29
    \item 圆形物体投影片段数量：85
    \item 圆形物体平均投影长度：28.8353
    \item 探测器间距：0.2774mm
\end{itemize}


\subsubsection{投影角度集求解}

\begin{enumerate}
    \item 按180个未知旋转角度对附件2的数据进行划分：
    \begin{itemize}
        \item 对于每个角度，先按0与非0进行阈值划分
        \item 计算该角度下的投影长度或者说"第一个非零值探测器到最后一个非零值探测器之间的距离"（由于模板由两个物体组成，因此投影可能是多段的，对于这种投影，它的长度需要定义为一个向量，表示每段的投影长度）
        \item 得到180个投影数据，这些数据有可能是数值，也有可能是长度不定的向量，具体由投影的段数决定
        \item 将单位由探测器间距改为mm
    \end{itemize}

    \item 建立几何模型计算理论投影长度：
    \begin{itemize}
        \item 根据附件1的几何信息，建立平面直角坐标系（以mm为单位，像素大小为0.3922mm）
        \item 已知模板由标准椭圆和圆形组成，建立其数学表达式：
        \begin{itemize}
            \item 设椭圆中心为$(x_e, y_e)$，长轴$a$，短轴$b$，椭圆方程为：
            $$\frac{(x-x_e)^2}{a^2} + \frac{(y-y_e)^2}{b^2} = 1$$
            \item 设圆心为$(x_c, y_c)$，半径为$r$，圆的方程为：
            $$(x-x_c)^2 + (y-y_c)^2 = r^2$$
        \end{itemize}
        \item 对于3600个预设角度$\theta_i$，利用几何方法计算投影长度：
        \begin{itemize}
            \item 对于椭圆：计算其在角度$\theta_i$方向上的投影宽度
            $$L_{ellipse}(\theta) = 2\sqrt{a^2\cos^2(\theta) + b^2\sin^2(\theta)}$$
            \item 对于圆：其投影宽度恒定为$L_{circle} = 2r$
            \item 根据两个几何体的相对位置，确定投影是连续的还是分离的
        \end{itemize}
        \item 得到3600个投影长度数据（以mm为单位）
    \end{itemize}

    \item 对于每个实际投影长度数据，从3600个预设角度中选择与之最为匹配的：
    \begin{itemize}
        \item 投影长度维数必须一致
        \item 将向量的值按从小到大重新排序
        \item 选择向量距离最短的那个作为匹配的角度
    \end{itemize}
\end{enumerate}

编程进行计算，得到的180个角度数据如下：
   \begin{table}[H]
       \centering
       \caption{180个投影角度数据（单位：度）}
       \begin{tabular}{cccccccccc}
           \toprule
           -60.0 & -60.0 & -58.2 & -57.3 & -53.7 & -53.7 & -51.0 & -48.3 & -48.3 & -42.9 \\
           -42.9 & -42.4 & -40.8 & -40.0 & -40.0 & -39.2 & -37.6 & -36.8 & -36.8 & -36.0 \\
           -33.6 & -32.8 & -32.0 & -32.0 & -30.4 & -30.4 & -29.6 & -28.8 & -28.0 & -27.2 \\
           -25.6 & -24.8 & -24.0 & -23.2 & -20.8 & -20.0 & -19.2 & -17.6 & -16.0 & -15.2 \\
           -15.2 & -13.6 & -12.8 & -12.8 & -12.0 & -12.0 & -10.4 & -8.8 & -8.0 & -8.0 \\
           -7.2 & -6.4 & -6.4 & -5.6 & -5.6 & -3.2 & -3.2 & -3.2 & -3.2 & 0.0 \\
           0.0 & 4.0 & 4.0 & 4.0 & 8.8 & 9.6 & 9.6 & 10.4 & 13.6 & 15.2 \\
           16.8 & 16.8 & 17.6 & 18.4 & 19.2 & 20.8 & 20.8 & 21.6 & 22.4 & 23.2 \\
           24.8 & 25.6 & 26.4 & 27.2 & 28.8 & 31.2 & 32.0 & 33.6 & 34.4 & 34.4 \\
           35.2 & 37.6 & 38.4 & 40.0 & 41.6 & 41.6 & 42.9 & 42.9 & 42.9 & 42.9 \\
           42.9 & 44.7 & 44.7 & 44.7 & 44.7 & 46.5 & 46.5 & 46.5 & 49.2 & 49.2 \\
           49.2 & 49.2 & 54.6 & 54.6 & 55.5 & 55.5 & 56.4 & 57.3 & 58.2 & 59.1 \\
           61.8 & 62.7 & 63.6 & 63.6 & 65.4 & 66.3 & 67.2 & 68.1 & 69.0 & 70.8 \\
           70.8 & 71.7 & 71.7 & 72.6 & 78.0 & 78.0 & 78.9 & 78.9 & 78.9 & 89.7 \\
           89.7 & 89.7 & 89.7 & 89.7 & 89.7 & 89.7 & 89.7 & 93.3 & 93.3 & 93.3 \\
           93.3 & 93.3 & 96.0 & 96.0 & 96.0 & 96.0 & 96.0 & 97.8 & 97.8 & 99.6 \\
           99.6 & 103.2 & 104.1 & 104.1 & 105.0 & 105.0 & 105.9 & 105.9 & 106.8 & 109.5 \\
           110.4 & 112.2 & 112.2 & 114.0 & 114.0 & 115.8 & 116.7 & 117.6 & 119.4 & 119.4 \\
           \bottomrule
       \end{tabular}
   \end{table}


\subsubsection{旋转中心求解}

一个刚性物体在围绕一个固定中心旋转时，其投影到一维探测器上的质量中心的运动轨迹是一条正弦曲线。这条正弦曲线的振幅、相位和直流偏置，唯一地决定了物体的质心相对于旋转中心的位置。利用质心轨迹来求解旋转中心的方法被称为“投影质心轨迹法”\par
具体过程如下：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{计算模板的吸收率中心：} 首先，在托盘坐标系（以托盘左下角为原点）中，计算标定模板的吸收率中心（质心） $(x_m,y_m)$。
    \item \textbf{计算投影吸收率中心轨迹（TPC）：} 对附件2中的180组投影数据，计算每一组投影的吸收率中心。对于第 $j$ 组投影（对应角度 $\theta_j$），其投影数据为 $p_j(i)$，$i=1,2,...,512$。其投影吸收率中心的像素位置 $C_j$ 计算如下：
       $$C_j=\frac{\sum_{i=1}^{512}i\cdot p_j(i)}{\sum_{i=1}^{512}p_j(i)}$$
       计算所有180个角度的投影吸收率中心，得到一个包含180个点的时间序列 $[C_1,C_2,...,C_{180}]$，这就是投影吸收率中心轨迹(TPC)。
    \item \textbf{正弦拟合：} 理论上，TPC应满足以下正弦模型：
       $$C(\theta)=A\sin(\theta+\phi)+C_{offset}$$
       使用非线性最小二乘法将计算得到的TPC数据点 $\{(\theta_j,C_j)\}_{j=1}^{180}$ 拟合到上述模型，求解出最佳的振幅 $A$、相位 $\phi$ 和直流偏置 $C_{offset}$。
    \item \textbf{求解旋转中心 $(x_c,y_c)$：} 拟合得到的参数与旋转中心坐标 $(x_c,y_c)$ 之间存在直接的几何关系。设物体的吸收率中心为 $(x_m,y_m)$，旋转中心为 $(x_c,y_c)$。物体吸收率中心相对于旋转中心的坐标为 $(\Delta x,\Delta y)=(x_m-x_c,y_m-y_c)$。其极坐标表示为 $(R,\alpha)$，其中 $R=\sqrt{\Delta x^2+\Delta y^2}$，$\alpha=\text{atan2}(\Delta y,\Delta x)$。
       投影吸收率中心的物理位置 $C_{phys}(\theta)$ 与这些参数的关系是：
       $$C_{phys}(\theta)=R\sin(\theta-\alpha)+\rho_c(\theta)$$
       其中 $\rho_c(\theta)$ 是旋转中心在投影方向上的坐标。对于平行束，$\rho_c(\theta)$ 是一个常数，即旋转中心到探测器中心线的投影偏移。
       将像素位置 $C_j$ 转换为物理位置 $C_{phys,j}=(C_j-i_{center})\cdot\Delta d$，其中 $i_{center}$ 是探测器中心像素的索引（通常为256.5）。拟合后的模型变为：
       $$C_{phys}(\theta)=(A\cdot\Delta d)\sin(\theta+\phi)+(C_{offset}-i_{center})\cdot\Delta d$$
       通过对比，可以建立如下关系：
       \begin{itemize}
           \item 振幅：$A\cdot\Delta d=R=\sqrt{(x_m-x_c)^2+(y_m-y_c)^2}$
           \item 相位：$\phi=-\alpha=-\text{atan2}(y_m-y_c,x_m-x_c)$
           \item 偏置：$(C_{offset}-i_{center})\cdot\Delta d$ 代表了旋转中心在探测器坐标系中的平均偏移。
       \end{itemize}
\end{enumerate}

通过解这个方程组，并结合已知的模板吸收率中心 $(x_m,y_m)$，即可反解出旋转中心 $(x_c,y_c)$。\par

以托盘左下角为原点建立平面直角坐标系（单位：mm），根据代码计算结果：\par
模板的吸收率中心为$(x_m,y_m)=(51.2,50)$，$A=18.52$，$\phi=243.26$，$C_{offset}=243.81$。\par
根据几何关系，可以得到旋转中心为$(x_c,y_c)=(53.5,45.4)$。








